---
title: >-
    بخش ۶
---
# بخش ۶

<div class="n" id="bn1"><p>می باید که شاه را منهیان راست کردار راست گفتار بر کار باشند که احوال رعایا و گماشتگان بر ایشان را به وی رسانند.</p></div>
<div class="n" id="bn2"><p>گویند اردشیر پادشاهی آگاه بود، و چون ندیمان بامداد بیامدندی بگفتی که فلان کس چه خورده است و با فلان زن یا کنیز صحبت داشته است و هر چه کرده بودی بگفتی تا مردمان گمان بردندی که مگر از آسمان به وی فرشته ای آید و آگاهی دهد و محمود سبکتگین نیز از این قبیل بوده است.</p></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>چو شاه را نبود آگهی ز حال سپاه</p></div>
<div class="m2"><p>کجا سپاه ز قهر وی احتراز کنند</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>به قصد ظلم هزاران بهانه پیش آرند</p></div>
<div class="m2"><p>به چنگ فسق هزاران ترانه ساز کنند</p></div></div>